**长沙理工大学**是以[理为主](../Page/理.md "wikilink")，工、理、文、管、经、法兼备的多学科的综合性[大学](../Page/大学.md "wikilink")。学校现有金盆岭、云塘两个校区，校园占地182.57万平方米（合2738.55亩），校舍总建筑面积98.34万平方米，国有资产13.44亿元，其中教学科研仪器设备总值21774万元。全校藏书总量292.49万册，其中纸质图书248.68万册，中外期刊3192种，拥有集借阅、查询、检索功能于一体的计算机管理系统。建有主干千兆、部分万兆的网络核心系统，多媒体教室与语音实验室座位10311个。体育运动场地18.54万平方米，其中室内体育场馆3.45万平方米。

## 历史沿革

[Changsha_University_of_Science_and_Technology38.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Changsha_University_of_Science_and_Technology38.jpg "fig:Changsha_University_of_Science_and_Technology38.jpg")

**长沙理工大学**是由[长沙交通学院和](../Page/长沙交通学院.md "wikilink")[长沙电力学院合并组建的](../Page/长沙电力学院.md "wikilink")。学校位于[湖南](../Page/湖南省.md "wikilink")[长沙城南金盆岭](../Page/长沙市.md "wikilink")。

  - 长沙交通学院
      - 长沙交通学院的前身为交通部1956年１月创办的长沙航务工程学校，1958年更名为湖南省航务学校，湖南交通学院等，1978年经国务院批准定名为长沙交通学院。合并前学院设有[道路与铁道工程](../Page/道路与铁道工程.md "wikilink")，[交通工程](../Page/交通工程.md "wikilink")，桥梁与结构工程
        [河海工程](../Page/河海工程.md "wikilink")，[建筑工程](../Page/建筑工程.md "wikilink")，[汽车工程](../Page/汽车工程.md "wikilink")，[机械与电气工程](../Page/机械与电气工程.md "wikilink")，管理工程，[工商管理](../Page/工商管理.md "wikilink")[社会科学](../Page/社会科学.md "wikilink")，\[信息与计算机工程\]，[外国语言文学](../Page/外国语言文学.md "wikilink")，[研究生部等](../Page/研究生部.md "wikilink")10多个系部和[成人高等教育](../Page/成人高等教育.md "wikilink")，高等职业技术和高等学历[自学考试等](../Page/自学考试.md "wikilink")3个分院。

<!-- end list -->

  - 长沙电力学院
      - 学院前身长沙水力发电学校创建于1956年。1958年至1964年曾升格为湖南电力学院（本科），后调整为中等专业学校；1984年又升格为长沙水利电力师范学院。1994年更名为长沙电力学院。合并前设9系、19个本科专业和3个专科专业。9系：[电力工程系](../Page/电力.md "wikilink")、[动力工程系](../Page/动力.md "wikilink")、财经系、[数学与](../Page/数学.md "wikilink")[计算机系](../Page/计算机.md "wikilink")、[物理与信息工程系](../Page/物理.md "wikilink")、[化学系](../Page/化学.md "wikilink")、[中文系](../Page/中文.md "wikilink")、[外语系](../Page/外语.md "wikilink")、[政法系](../Page/政法.md "wikilink")；19个本科专业：[电气工程及其](../Page/电气工程.md "wikilink")[自动化](../Page/自动化.md "wikilink")、电子[信息工程](../Page/信息.md "wikilink")、[热能与](../Page/热能.md "wikilink")[动力工程](../Page/动力工程.md "wikilink")、[自动化](../Page/自动化.md "wikilink")、[建筑环境与](../Page/建筑.md "wikilink")[设备工程](../Page/设备.md "wikilink")、[会计学](../Page/会计学.md "wikilink")、[经济学](../Page/经济学.md "wikilink")、财务管理、市场[营销](../Page/营销.md "wikilink")、数学与[应用数学](../Page/应用数学.md "wikilink")、[计算机科学与技术](../Page/计算机科学.md "wikilink")、信息与计算机科学、[汉语言文学](../Page/汉语.md "wikilink")、[应用化学](../Page/应用化学.md "wikilink")、[化学](../Page/化学.md "wikilink")、[物理学](../Page/物理学.md "wikilink")、[通信工程](../Page/通信工程.md "wikilink")、[环境工程](../Page/环境工程.md "wikilink")、[英语](../Page/英语.md "wikilink")；3个专科专业：供用电技术、[经济法](../Page/经济法.md "wikilink")、会计电算化。

## 学校简介

**长沙理工大学**是一所以工为主，工、理、管、经、文、法、哲、艺等多学科协调发展，以本科教育为主体，具有博士后科研流动站、博士学位授予权和硕士生推免权的多科性大学。学校是全国先进基层党组织、湖南省文明标兵单位、湖南省依法治校示范学校。经过60多年的建设和发展，学校积淀了以“博学、力行、守正、拓新”校训和“铺路石精神”为内核的大学文化。自建校以来，为交通、电力、水利、轻工等行业和区域经济社会发展培养了40余万高级专门人才。学校本科招生第一批次覆盖全国，毕业生就业率连续多年保持在95%以上。

学校是国家“中西部高校基础能力建设工程”高校。现有金盆岭、云塘两个校区，校园占地面积2980亩，校舍总建筑面积120余万平方米，固定资产总值39.52亿元。图书馆纸本藏书331.19万册，电子图书78.26万册，中外期刊1347种，拥有教育部科技查新工作站和中国电机工程学会电力科技查新工作站。学校设有19个教学学院，1个独立学院和1个继续教育学院。现有全日制在校学生37000余人，其中博士、硕士研究生近5000人。

学校坚持“人才强校”发展战略，现有专任教师1920人，其中正高职称314人，副高职称650人。拥有中国工程院院士1名，双聘中国工程院院士2名，国家“千人计划”人选2人，“973计划”项目首席科学家1人，“长江学者”特聘教授2人，“国家杰出青年基金”获得者3人，国家“高端外国专家项目”（文教类）计划人选4人，享受国务院政府特殊津贴专家20人，国家级教学名师3人，全国优秀教师2人，全国师德标兵1人，青年“千人计划”人选1人。湖南省科技领军人才2人，湖南省“团队百人计划”1个，湖南省“百人计划”人选11人、青年“百人计划”人选2人。

学校紧紧依托行业，建成了水平较高、特色鲜明的本科教育教学体系。现有62个本科专业，其中国家级特色专业9个、国家级本科人才培养模式创新实验区1个（土木工程专业）、国家级专业综合改革试点专业1个（会计学专业）、通过国家工程教育专业认证的专业9个、列入教育部“卓越工程师教育培养计划”的本科专业5个、教育部批准的中外合作办学本科教育项目1个（土木工程专业）。拥有国家级教学团队2个，国家级精品视频公开课程2门，国家级精品资源共享课程3门，国家级双语教学示范课程1门；国家级工程实践教育中心6个，国家级示范实验教学中心2个，国家级虚拟仿真实验教学中心2个；国家级大学生校外实践教育基地1个，教育部“卓越计划”校外实践教育基地1个；省级精品课程25门，省级大学生创新训练中心3个，省级校企合作人才培养示范基地10个，省级示范实验（实践）教学中心11个，省级虚拟仿真实验教学中心2个。

学校先后获准为教育部“卓越工程师教育培养计划”试点学校，教育部“大学生研究性学习与创新性实验”、“国家级大学生创新创业训练计划”项目实施学校。近五年，获得省级教学成果奖22项；大学生获得国家级各类学科竞赛和科技成果奖200余项，省级学科竞赛和科技成果奖1200余项。

学校拥有“十二五”省级重点学科11个，工程学进入ESI全球排名前1%；现有博士后科研流动站3个，一级学科博士学位授权点3个，二级学科博士学位授权点15个，一级学科硕士学位授权点21个，二级学科硕士学位授权点111个，硕士专业学位授权点8个，具有授予同等学力硕士学位资格。拥有国家级科研平台2个、教育部创新团队2个、省级创新团队7个、省部级重点实验室和工程（技术）研究中心等自然科学创新平台34个、省级哲学社会科学研究基地14个。

学校主持完成的“膨胀土地区公路建设成套技术”项目2009年获得国家科学技术进步奖一等奖；主持完成的“混凝土桥梁施工期和使用期安全控制的关键技术”、“混凝土桥梁服役性能与剩余寿命评估方法及应用”、“沥青路面状态设计法与结构性能提升技术及工程应用”项目分别于2006、2011、2012年3次获得国家科学技术进步奖二等奖。近五年，学校主持承担国家级项目368项，实现了国家重点基础研究发展计划（“973计划”）项目历史性突破，并获国家科技支撑计划课题、国家863计划课题、国家社会科学基金重大项目、国家杰出青年基金项目等高端项目资助；获得国家科技成果奖4项；职务发明专利552项。

学校坚持开放办学，广泛开展国际合作交流，先后与美国、英国、法国、加拿大、俄罗斯及港澳台等20多个国家和地区的70余所高等院校和科研机构建立了交流与合作关系。具有招收和培养来华留学生资格，是中国政府奖学金来华留学生培养单位。目前在校留学生近200人，其中学历生超过80%。与黑山大学、利比里亚大学分别合作共建孔子学院。近年来，共派出1000余名在籍学生出国出境交流学习。

立足新时代，学校将传承和发扬优良办学传统，遵循《长沙理工大学章程》，实施“质量立校、学科兴校、人才强校、依法治校”战略，坚持改革创新，强化内涵发展，全面提升办学质量和育人水平，积极推进“双一流”建设，办优质本科、建一流学科、创百强大学，建设特色鲜明的高水平大学。坚持立德树人，为培养“底色亮、实践强，有情怀、敢担当”的又红又专、德才兼备、全面发展的应用型高级专门人才和行业精英作出新的更大贡献。

## 院系设置

[_Changsha_University_of_Science_and_Technology46.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Changsha_University_of_Science_and_Technology46.jpg "fig:_Changsha_University_of_Science_and_Technology46.jpg")

  - 土木工程学院
  - 交通运输工程学院
  - 汽车与机械工程学院
  - 电气与信息工程学院
  - 能源与动力工程学院
  - 文法学院
  - 经济与管理学院
  - 计算机与通信工程学院
  - 数学与统计学院
  - 设计艺术学院
  - 物理与电子科学学院
  - 化学与生物工程学院
  - 水利工程学院
  - 外国语学院
  - 体育学院
  - 城南学院
  - 继续教育学院
  - 国际学院
  - 材料科学与工程学院
  - 马克思主义学院
  - 建筑学院

## 学科设置

[Changsha_University_of_Science_and_Technology56.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Changsha_University_of_Science_and_Technology56.jpg "fig:Changsha_University_of_Science_and_Technology56.jpg")

长沙理工大学以[本科](../Page/本科.md "wikilink")[教育](../Page/教育.md "wikilink")、[研究生教育为主](../Page/研究生.md "wikilink")，[专科教育及](../Page/专科.md "wikilink")[成人教育](../Page/成人教育.md "wikilink")、高等职业技术教育为辅的多层次办学格局。学校设有24个教学院（部），54个本科专业，1个博士后流动站，3个一级学科博士学位授权点（交通运输工程，土木工程，工商管理），15个二级学科博士学位授权点，20个一级学科硕士学位授权点，103个二级学科硕士学位授权点，具有工程硕士专业学位和MBA，MPAcc授予权以及授予同等学力硕士学位资格。拥有11个省部级重点学科，11个省级重点专业，7个省部级重点实验室，4个省级哲学社会科学研究基地，6个省级基础课示范实验室，10个省级优秀实习基地。此外,学校现为中国人民解放军空军依托培养干部基地。

## 对外交往

长沙理工大学先后与[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")、[香港等](../Page/香港.md "wikilink")[国家和地区的高等院校和科研机构建立了交流与合作关系](../Page/世界政区.md "wikilink")，与[英国](../Page/英国.md "wikilink")、美国、俄罗斯先后签订了合作协议。

## 参考文献

## 外部链接

  - [学校网站](http://www.csust.edu.cn/)

[Category:1956年創建的教育機構](../Category/1956年創建的教育機構.md "wikilink")
[長沙理工大學](../Category/長沙理工大學.md "wikilink")
[Category:理工院校](../Category/理工院校.md "wikilink")